<!-- 需求分析文档，在分析时偏向文字论述论证的部分-->

# 需求分析

## 需求描述

用户能够利用自己的用户名密码注册、登录，快速的创建、删除事件分类、事件（在这里父事件和子事件是一个东西），可以修改事件和子事件的隶属关系，支持撤回，对于每一个事件（事件包括子事件），又可以标注优先级、时间、备注等

整体上，可以查看历史记录，完成事项，或者进行筛选、排序。

支持日程分享功能，在服务器端快速生成网页以供链接

每次能够将记录保存在服务器，登录后会自动抓取内容。

## 一些难点分析

###　首先是要从哪里开始构建项目的问题

开发的核心目前放在**数据对象的设计**、**客户端的呈现逻辑**与**接口的定义**。因为目前数据库的操作仅仅是用户认证与整个todolist中对象的存储。
目前的方案是先从最重点的入手，就是客户端的程序本身，如何将todolist对象化，是首要任务。

### 如何保证同时支持历史记录和同步功能都可用

数据在数据库的存储一般可以采用两种形式，

  1. 存储从古至今的历史记录，但是这样随着数据的增加，查询时间和当前状态的渲染时间会变慢
  2. 存储当前的状态，保证高性能，但是没有历史记录。
为了防止方案1的问题出现，同时根据别的程序的分析发现，实际上在数据库应该采用方案2，而在客户端运行时用栈存储历史记录，保证短期可以撤回。

当然，存储与读取，对于客户端来说，只是通过接收到的数据`json`之类的进行渲染，所以只要实现相应接口就行。

### 用户验证

用户可以使用邮箱或者用户名登录已经注册的账户。
如果按照一般逻辑，登陆后服务器会利用hash标识session，
不过目前第一个版本先采用直接传输用户名和密码的md5作为用户验证方式。
相当于一个无状态的api。

### 客户端服务如何调用存储服务

实际上对于前端\客户端来说，存储与获取应该就是两个简单的接口，比如`get`和`set`，至于底层到底是本地存储还是网络存储，到底如何获得最新的数据，是底层接口负责的交互和更新存储的。
因此可以定义一个接口，来抽象出存储的部分。

### 底层IO逻辑

实际上对于远程和本地的存储服务应该对上层都是一样的接口，因为远程只不过是一个增加了网络传输过程的一个存储。
因此有必要在数据库操作上也定义出一个接口，来规范操作，这样在上层调用的时候，就能非常抽象的进行操作，不用关心本地和远程的存储差异，因为这种差异应当是更底层的代码来解决的。

### RequestPack 的构造方法的变革

`RequestPack类`是对socket中传输的信息的抽象，由于服务端和客户端相互传输信息中有一部分重合，有一部分不同，而每个操作对应的数据也不同，因此RequestPack的构造方法成为了设计的一个关键。

首先考虑到`RequestPack`本身需要被`Gson`序列化为`Json`格式，而这种序列化与反序列化，无法用传统的构造方法完成，所以首先想到了工厂设计模式。
利用工程函数，既可以利用参数来构造，也可以利用json来反序列化得到。

然而随着参数的复杂程度增加，`RequestPack`利用工厂函数构造变得不太现实，
因为这需要重载许多个工厂函数，于是这是我考虑到了`建造者模式，利用建造者模式，
所有的初始化变得可以组装，大大增加了灵活性和优雅程度。

## 关于数据库重构

目前我认为数据库设计是整个软件设计的核心之一，因为数据的存储类型、属性，约束了数据的呈现表达方式，能够直接影响到产品的功能以及上层代码。
比如目前在两张表中，我给每张表都设立了`updateTime`列，是表示条记录的更新时间。
然而目前对于每个project，目前前端设计的细粒度没有达到project单位，而是一个用户的所有数据，所以这时候应该再添加一个用户的字段来表示所有project最新更新时间。
而且这样设计还有一个原因，因为当客户端删除了一个project，那么本地数据库里是没有相关记录的，这样底层代码是不知道到底是本地和远程的操作哪个新。
所以解决方式，要么是假装删除，但实际将project作特殊标记。另一种方式就是刚刚所说的用用户字段记录最新时间。
但是如果用前者，这相当于底层代码要依赖上层的实现来完成整体功能，这是不符和软件工程原则的。所以目前重构的方向是后者，再加入触发器来在数据库层面自动更新时间。

## 网页展示部分实现方式

需求：用户在客户端勾选`分享`按钮，那么会得到有自己todolist 的网址，打开以后，会显示目前的todolist。
实现方案：
首先在数据库字段上要增加一个是否分享功能。
然后提供给客户端的代码中要增加勾选`分享`的方法。另外返回的状态中也要有true 或者 false
在后端代码上，应该将整个网页变为两部分，一部分是静态网页代码服务器，第二种是基于路由的json提供服务器，
使用然后整体渲染在前端进行，可以减小服务端压力，降低耦合性。
由于操作都在数据端，因此或许不必对本地数据库进行修改

## 技术选型

java8

- 版本控制
  - git
  - gitlab支持
- 客户端 
  - javafx
  - Scene Builder
  - JDBC+SQLite
- 后端
  - java Socket
  - JDBC+MySQL
- 前端
  - Vue.js
  - java HttpServer
- 数据交换、序列化
  - json / Gson
- 数据库
  - mariadb
  - SQLite
- 服务器
  - linux